\chapter{Программная реализация алгоритмов} \label{ch3}

Данная глава посвящена программной реализации используемых алгоритмов. В параграфе \ref{ch3:stp} дано описание формата файлов STP, используемого для хранения данных о задаче Штейнера. В параграфах \ref{ch3:progDW} и \ref{ch3:progEMV} описаны наиболее существенные детали программной реализации алгоритмов решения неориентированной задачи. В параграфах \ref{ch3:progDWdigraph} и \ref{ch3:progEMVdigraph} -- наиболее важные детали решения ориентированной задачи. Приведён псевдокод. В параграфе \ref{ch3:parallel} описана методика реализации параллельной версии алгоритмов ДВ и ЭМВ.

Все программы написаны на языке программирования \texttt{C++}, стандарт 2017 года, с использованием библиотеки Boost Graph Library \cite{bgl}.
Компиляция осуществлялась при помощи компилятора \texttt{g++} 9-ой версии.

\section{Формат STP} \label{ch3:stp}

Файл данного формата разделён на секции. Каждая секция начинается с ключевого слова \texttt{SECTION}, за которым следует название секции. Конец секции обозначается ключевым словом \texttt{END}.

В файле используются секции:
\begin{itemize}
	\item \texttt{Comment}. Информация, которую создатель графа посчитал нужным указать. Не влияет на решение задачи Штейнера
	\item \texttt{Graph}. В ней указывается:
	\begin{itemize}
		\item количество узлов: \texttt{Nodes <число узлов>}
		\item количество рёбер: \texttt{Edges <число рёбер>}
		\item количество дуг: \texttt{Arcs <число дуг>}
	\end{itemize}
	
	Далее описываются:
	\begin{itemize}
		\item список рёбер в формате \texttt{E e1 e2 cost}, где \texttt{e1, e2} -- концы ребра, \texttt{cost} -- стоимость ребра
		\item список дуг в формате \texttt{A src dst cost}, где \texttt{src, dst} -- начало и конец дуги соответственно, \texttt{cost} -- стоимость дуги
	\end{itemize} 
	
	\item \texttt{Terminals}. Информация о корне (для ориентированной задачи) и терминалах.
	\begin{itemize}
		\item корень: \texttt{Root <номер вершины-корня>}
		\item количество терминалов: \texttt{Terminals <количество терминалов>}
		\item список терминалов в формате: \texttt{T <номер вершины-терминала>}
	\end{itemize}
\end{itemize}
	
В конце файла записывается ключевое слово \texttt{EOF}.

Пример файла можно найти в библиотеке SteinLib \cite{steinlib}.
%
\section{Программная реализация алгоритма Дрейфуса, Вагнера} \label{ch3:progDW}
%
\subsection{Псевдокод алгоритма вычисления стоимости}

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Псевдокод алгоритма Дрейфуса, Вагнера \cite{DW}} \label{alg:DW}
	\textbf{Вход:} граф $G(V, E)$, множество терминалов $T$ \\
	\textbf{Выход:} стоимость дерева Штейнера $st_{G, T}$
	\begin{algorithmic}[1]    		    
		\For {$v \in V$} 
			\Comment{Инициализация начальных значений $f_v$ и $b_v$ -- массива со вспомогательными данными для реконструкции дерева}
			\State $(d, p) \gets$ \Call{Dijkstra}{$G, v$}
		\EndFor
  		\For {$v \in V$}
			\For {$t \in T$}
				\State $f_v(t) \gets d(v, t)$
				\State $b_v(t) \gets \{ (t, \{t\}) \}$
				\EndFor
		\EndFor
		
    	\For {$i \in \overline{2, k - 1}$}
    		\For {$X \subseteq T: \; |X| = i$}
    			\For {$v \in V$}
    				\For {$X': \; X' \subset X$ \textbf{and} $X' \neq \emptyset$}
    					\If {$f_v(X') + f_v(X \backslash X') < g_v(X)$}
		    				\Comment{Вычисление $g_v(X)$}
    						\State $g_v(X) \gets f_v(X') + f_v(X \backslash X')$
    						\State $b_v(X) \gets \{ (v, X'), (v, X \backslash X') \}$
    					\EndIf
    				\EndFor
    			\EndFor
    			
    			\For {$v \in V$}
	    			\For {$u \in X$}
   						\If {$d(v, u) + f_u(X \backslash \{u\}) < f_v(X)$}
    						\Comment{Вычисление $f_v(X)$}
			    			\State $f_v(X) \gets d(v, u) + f_u(X \backslash \{u\})$
			    			\State $b_v(X) \gets \{ (u, X \backslash \{ u \}) \}$
    					\EndIf
	    			\EndFor
	    	\algstore{bkbreak1}
	\end{algorithmic} 
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\algrestore{bkbreak1}
					\For {$u \in V \backslash X$}
						\If {$d(v, u) + g_u(X \backslash \{u\}) < f_v(X)$}
							\State $f_v(X) \gets d(v, u) + g_u(X \backslash \{u\})$ 
							\State $b_v(X) \gets \{ (u, X) \}$
						\EndIf
					\EndFor
				\EndFor
			\EndFor
		\EndFor
		\State \Return $f_{t_k}(T \backslash \{t_k\})$;
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Здесь $d$ -- массив расстояний ($d[v][u] = d(v, u)$), $p$ -- массив предков \qquad \qquad \qquad \qquad($p[v][u]$ -- вершина, предшествующая вершине $u$ в пути от $v$ до $u$).

\subsection{Детали реализации} \label{ch3:progDW:impl}

Наиболее нетривиальной задачей, которую необходимо решить при реализации алгоритма ДВ, является задача генерации всех подмножеств данного множества, причём таким образом, чтобы очередное сгенерированное подмножество имело мощность не меньше, чем предыдущее (это требуется, поскольку процедура вычисления функций $f_v$ и $g_v$ предполагает, что к моменту вызова функций с аргументом $X$ уже вычислены значения функции на всех подмножествах $X' \subset X$). Кроме этого, необходимо некоторое отображение, которое взаимно однозначно сопоставит пару $(X, v)$ натуральному числу. Это требуется для быстрого поиска полученных значений в массиве.

Решение второй задачи конструируется следующим образом. В случае, когда $k \leq 128$ (другие в данной работе не рассматриваются), можно решить этот вопрос путём сопоставления набора терминалов $(t_{q_1}, t_{q_2}, \cdots t_{q_s})$ числу $0 \cdots 0\underset{q_1}{1} \cdots 0  \underset{q_s}{1} 0 \cdots 0$ в двоичной форме записи. Вершины же занумерованы в STP-файле от $0$ до $n - 1$. Таким образом, комбинации $(X, v)$ присваивается номер $\#X \cdot n + \#v$, где $\#$ -- оператор взятия номера.

Для решения первой задачи используется следующий подход: в цикле перебираются числа от $1$ до $|X|$, и генерируются все возможные подмножества данной мощности. Данная процедура производится с использованием битовых операций, позволяющих генерировать очередную битовую перестановку в лексикографическом порядке (см. \cite{bit_twiddling}). Номера битов, занятых единицей в сгенерированной перестановке, соответствуют номерам элементов в множестве $X$. Данный подход позволяет быстро рассчитать все необходимые подмножества, поскольку большое количество используемых операций производятся на аппаратном уровне.

Также стоит отметить, что в итоговой реализации не используются отдельные массивы для хранения значений $g_v$ и $f_v$, поскольку в этом нет необходимости: на каждой итерации сначала вычисляется значение $g_v(X)$, а затем оно уточняется по формуле \ref{eq:ch1:DW:fv} и перезаписывается вместо вычисленного $g_v$. Соответственно, и циклы \textbf{for} по множествам $X$ и $V \backslash X$ объединяются в один цикл по $V$.

\subsection{Псевдокод алгоритма реконструкции дерева Штейнера}

\begin{algorithm}[H]
	\textbf{Вход:} вершина $v \in V$, подмножество терминалов $X \subset T$ \\
	\textbf{Выход:} реконструированное дерево Штейнера $st_{G, X \cup \{ v \}}$
	
	\caption{Алгоритм реконструкции дерева Штейнера}
	\begin{algorithmic}[1]
				\Function{Backtrack}{$v, X$}
				\If {$b_v(X) = (u, X)$}
					\State \Return $P\{ v, u \} \cup$ \Call {Backtrack}{$u, X$}
				\EndIf
				
				\State \Return $\underset{(u, X') \in b_v(X)}{\bigcup}$ \Call{Backtrack}{$u, X'$}
			\EndFunction
		
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Программная реализация алгоритма решения ориентированной задачи на базе алгоритма Дрейфуса, Вагнера} \label{ch3:progDWdigraph}

\subsection{Псевдокод алгоритма вычисления стоимости}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Псевдокод алгоритма решения ориентированной задачи на базе алгоритма ДВ} \label{alg:DWdigraph}
	\textbf{Вход:} граф $G(V, E)$, множество терминалов $T$ \\
	\textbf{Выход:} стоимость дерева Штейнера $st_{G, T}$
	\begin{algorithmic}[1]
		\For {$v \in V$} 
			\Comment{Инициализация начальных значений $f_v$ и $b_v$ -- массива со вспомогательными данными для реконструкции дерева}
			\State $(d, p) \gets$ \Call{Dijkstra}{$G, v$}
		\EndFor
		\algstore{bkbreak3}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
				
\begin{algorithm}[H]
	\begin{algorithmic}[1]
		\algrestore{bkbreak3}		
		\For {$v \in V$}
			\For {$t \in T$}
				\State $f_v(t) \gets d(v, t)$
				\State $b_v(t) \gets \{ (t, \{t\}) \}$
			\EndFor
		\EndFor
		\For {$i \in \overline{2, k - 1}$}
			\For {$X \subseteq T: \; |X| = i$}
				\For {$v \in V$}
					\For {$X': \; X' \subset X$ \textbf{and} $X' \neq \emptyset$}
						\If {$f_v(X') + f_v(X \backslash X') < g_v(X)$}
							\Comment{Вычисление $g_v(X)$}
							\State $g_v(X) \gets f_v(X') + f_v(X \backslash X')$
							\State $b_v(X) \gets \{ (v, X'), (v, X \backslash X') \}$
						\EndIf
					\EndFor
				\EndFor
				    				
				\For {$v \in V$}
					\For {$u \in X$}
						\If {$d(v, u) = \infty$}
							\Comment{Вычисление $f_v(X)$}
							\State \textbf{continue}
						\EndIf
						
						\If {$d(v, u) + f_u(X \backslash \{u\}) < f_v(X)$}
							\State $f_v(X) \gets d(v, u) + f_u(X \backslash \{u\})$
							\State $b_v(X) \gets \{ (u, X \backslash \{ u \}) \}$
						\EndIf
					\EndFor
		
					\For {$u \in V \backslash X$}
						\If {$d(v, u) = \infty$}
							\State \textbf{continue}
						\EndIf
						\If {$d(v, u) + g_u(X \backslash \{u\}) < f_v(X)$}
							\State $f_v(X) \gets d(v, u) + g_u(X \backslash \{u\})$ 
							\State $b_v(X) \gets \{ (u, X) \}$
						\EndIf
						\algstore{bkbreak5}
	\end{algorithmic} 
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
	\begin{algorithmic}[1]
		\algrestore{bkbreak5}
						\EndFor
					\EndFor
				\EndFor
			\EndFor
		\State \Return $f_{t_k}(T \backslash \{t_k\})$;
	\end{algorithmic} 
\end{algorithm}


Здесь $d$ -- массив расстояний ($d[v][u] = d(v, u)$), $p$ -- массив предков \qquad \qquad \qquad \qquad($p[v][u]$ -- вершина, предшествующая вершине $u$ в пути от $v$ до $u$).

\section{Программная реализация алгоритма Эриксона, Монмы и Вейнотта} \label{ch3:progEMV}
\subsection{Псевдокод алгоритма вычисления стоимости}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Псевдокод алгоритма Эриксона, Монмы, Вейнотта \cite{EMV}} \label{alg:EMV}
	\textbf{Вход:} граф $G(V, E)$, множество терминалов $T$ \\
	\textbf{Выход:} стоимость дерева Штейнера $st_{G, T}$
	\begin{algorithmic}[1]
		\For {$t \in T$} 
			\State $(d, p) \gets$ \Call{Dijkstra}{$G, t$}
			\Comment{Инициализация начальных значений $f_v$ и $b_v$}
			\For {$v \in V$}
				\State $f_v(\{ u \}) \gets d(v)$
				\State $b_v(\{ u \}) \gets \{ (u, \{ u \}) \}$
			\EndFor
		\EndFor
		
		\For {$i \in \overline{2, k - 1}$}
			\For {$X \subseteq T: \; |X| = i$}
				\For {$v \in V$}
					\For {$X': \; X' \subset X$ \textbf{and} $X' \neq \emptyset$}
						\Comment{Вычисление $g_v(X)$}
						\If {$f_v(X') + f_v(X \backslash X') < g_v(X)$}
							\State $g_v(X) \gets f_v(X') + f_v(X \backslash X')$
							\State $b_v(X) \gets \{ (v, X'), (v, X \backslash X') \}$
						\EndIf
					\EndFor
				\EndFor
		\algstore{bkbreak2}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
	\begin{algorithmic}[1]
		\algrestore{bkbreak2}    										
				\State $V' \gets V \cup \{ s \}$
				\State $E' = E \cup \bigcup_{v \in V} \{r, v\}$
				
				\For {$e \in E'$}
					\If {$e \notin E$}
						\If{$(u := e.dst) \in X$}
							\State $e'.cost := f_u(X \backslash \{ u \})$
						\Else
							\State $e'.cost := g_u(X)$
						\EndIf
					\EndIf
				\EndFor

				\State $G' \gets (V', E')$
				\State $(d, p) \gets$ \Call{Dijkstra}{$G', s$}
				\Comment{Вычисление $f_v(X)$}
				
				\For{$v \in V \backslash X$}
					\State $f_v(X) \gets d(v), u \gets p(v)$
					\If {$u \neq s$}
						\State $b_v(X) \gets \{(u, X)\}$
					\EndIf
				\EndFor
			\EndFor
		\EndFor
		\State \Return $f_{t_k}(T \backslash \{t_k\})$;
	\end{algorithmic} 
\end{algorithm}

Здесь $d$ -- массив расстояний ($d[v][u] = d(v, u)$), $p$ -- массив предков \qquad \qquad \qquad \qquad($p[v][u]$ -- вершина, предшествующая вершине $u$ в пути от $v$ до $u$).

Наиболее важные детали реализации данного алгоритма также относятся и к алгоритму ДВ (см. \ref{ch3:progDW:impl}).

\section{Программная реализация алгоритма решения ориентированной задачи на базе алгоритма Эриксона, Монмы, Вейнотта} \label{ch3:progEMVdigraph}

\subsection{Псевдокод алгоритма вычисления стоимости}
\begin{algorithm}[H]
	\caption{Псевдокод алгоритма решения ориентированной задачи на базе алгоритма ЭМВ} \label{alg:EMVdigraph}
	\textbf{Вход:} граф $G(V, E)$, множество терминалов $T$ \\
	\textbf{Выход:} стоимость дерева Штейнера $st_{G, T}$
%	\begin{algorithmic}[1]
%		\algstore{bkbreak4}
%	\end{algorithmic}
%\end{algorithm}

%\begin{algorithm}[H]
	\begin{algorithmic}[1]
%		\algrestore{bkbreak4}
		
		\State $invG \gets G$
		\Comment{Инициализация инвертированного графа}
		\For {$e \in invG.E$}
			\State \Call{swap}{$e.src, e.dst$}
		\EndFor
		
		\For {$t \in T$} 
			\State $(d, p) \gets$ \Call{Dijkstra}{$invG, t$}
			\Comment{Инициализация начальных значений $f_v$ и $b_v$}
			\For {$v \in V$}
				\State $f_v(\{ t \}) \gets d(v)$
				\State $b_v(\{ t \}) \gets \{ (t, \{ t \}) \}$
			\EndFor
		\EndFor
		
		\For {$i \in \overline{2, k - 1}$}
			\For {$X \subseteq T: \; |X| = i$}
				\For {$v \in V$}
					\For {$X': \; X' \subset X$ \textbf{and} $X' \neq \emptyset$}
						\If {$f_v(X') + f_v(X \backslash X') < g_v(X)$}
							\Comment{Вычисление $g_v(X)$}
							\State $g_v(X) \gets f_v(X') + f_v(X \backslash X')$
							\State $b_v(X) \gets \{ (v, X'), (v, X \backslash X') \}$
						\EndIf
					\EndFor
				\EndFor
		
				\State $V' \gets invG.V \cup \{ s \}$
				\State $E' = invG.E \cup \bigcup_{v \in invG.V} \{r, v\}$
		\algstore{bkbreak42}				
	\end{algorithmic} 
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
	\begin{algorithmic}[1]
		\algrestore{bkbreak42}		
				\For {$e \in E'$}
					\If {$e \notin E$}
						\If{$(u := e.dst) \in X$}
							\State $e'.cost := f_u(X \backslash \{ u \})$											
						\Else
							\State $e'.cost := g_u(X)$
						\EndIf
					\EndIf
				\EndFor
				
				\State $G' \gets (V', E')$
				\State $(d, p) \gets$ \Call{Dijkstra}{$G', s$}
				\Comment{Вычисление $f_v(X)$}
		
				\For{$v \in V \backslash X$}
					\State $f_v(X) \gets d(v)$
					\State $u \gets p(v)$
					\Comment{``Разворот'' пути в инвертированном графе}
					\For{$e \in u$}
						\State \Call{swap}{$e.src, e.dst$}
					\EndFor
					\If {$u \neq s$}
						\State $b_v(X) \gets \{(u, X)\}$
					\EndIf
				\EndFor
			\EndFor
		\EndFor
		\State \Return $f_{t_k}(T \backslash \{t_k\})$;
	\end{algorithmic} 
\end{algorithm}

Здесь $d$ -- массив расстояний ($d[v][u] = d(v, u)$), $p$ -- массив предков \qquad \qquad \qquad \qquad ($p[v][u]$ -- вершина, предшествующая вершине $u$ в пути от $v$ до $u$).


\section{Методика реализации параллельной версии алгоритмов ДВ и ЭМВ} \label{ch3:parallel}
Для реализации параллельной версии использовался стандартный класс \texttt{std::thread} языка \texttt{C++}. Распараллеливание производилось на этапе перебора подмножеств $X' \subset X$ заданной мощности: была реализована функция, которая производит перебор подмножеств $X'$ в заданном диапазоне. По завершении всех $N$ потоков на выходе были получены $N$ потенциально минимальных значений $f_v$, из которых уже в одном потоке выбиралось наименьшее.

Распараллеливание именно на этом уровне вложенности цикла обусловлено следующими факторами.
\begin{enumerate}[1.]
	\item Нет необходимости в использовании примитивов синхронизации: каждый поток использует свою часть массивов $f_v$ и $b_v$, нет пересечений по памяти
	\item Задача перебора в цикле легко разбивается на любое количество одинаковых по вычислительной сложности подзадач, что важно для эффективной параллельной реализации (минимизируется вероятность простоя потоков)
	\item Цикл по подмножествам фиксированной мощности гарантированно обладает большим объёмом вычислений: алгоритмическая сложность его исполнения составляет $O(C_k^i \cdot 2^i \cdot n + n^2)$ для алгоритма ДВ и $O(C_k^i \cdot 2^i \cdot n + n \log n + m)$ для алгоритма ЭМВ. Таким образом, процедура переключения контекста будет происходить нечасто и не будет расходовать процессорное время.
\end{enumerate}

%\FloatBarrier % заставить рисунки и другие подвижные (float) элементы остановиться


%% Вспомогательные команды - Additional commands
%
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой страницы